<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>勉強会 on ともえーぬのブログ</title>
    <link>https://tomoeine.github.io/tags/%E5%8B%89%E5%BC%B7%E4%BC%9A/</link>
    <description>Recent content in 勉強会 on ともえーぬのブログ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 13 Dec 2019 10:12:17 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://tomoeine.github.io/tags/%E5%8B%89%E5%BC%B7%E4%BC%9A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>宮崎で女子限定IT勉強会を開催する理由</title>
      <link>https://tomoeine.github.io/2019/12/web-night-miyazaki-girls/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Dec 2019 10:12:17 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://tomoeine.github.io/2019/12/web-night-miyazaki-girls/</guid>
      <description>この記事は、 宮崎IT関連勉強会 Advent Calendar 2019 13日目の記事です🎉
今年の10月に、
「Webナイト宮崎 女子部 #1」
を開催し、宮崎女子エンジニア・クリエイターたちに盛り上がっていただきました！
この記事では「Webナイト宮崎 女子部 」開催に至った経緯や、イベントの今後について書いてゆきます！
当日の様子については、以下の記事をご確認ください😃
「Webナイト宮崎 女子部 #1」開催レポート！
「Webナイト宮崎 女子部」とは？ 「Webナイト宮崎 女子部」は、定期開催している「Webナイト宮崎」からの派生イベントです。
「Webナイト宮崎」は平日夜に開催するアウトプットファーストな勉強会シリーズで、私も所属する &amp;ldquo;てげほげ&amp;rdquo; というチームで運営しています。
デザイン～プログラム～インフラまで、各回毎テーマに沿ったLTメインに進めます。
およそ２ヶ月に１度のペースで開催し毎回30人以上の方に参加していただき、宮崎のアウトプット文化定着に貢献できているかなーと感じております！
なぜ女子限定イベントを企画したのか？ 自分自身が勉強会への参加で悩みを解消できた 少し私自身の話をします。
出身地東京では5000人規模の大企業に勤めていたので、仕事やキャリアについて語り合える同僚や上司もたくさんいました。
しかし宮崎で入社した会社にはエンジニアは数人だけ。そして移住者のため、社外にも仲間がいません。
 相談相手がいない エンジニア仲間がいない スキルアップに限界を感じる  等、東京では感じたことのない孤独・物足りなさを感じました。
そんななか、宮崎で勉強会を見つけて参加し、「Webナイト宮崎」を主催していると、少しずつエンジニアの仲間が増え、そうした悩みも解消されました。
技術・キャリアを語り合ったりお互いにアウトプットしていくことで、エンジニアとしても成長できたと感じています。
大げさですが
勉強会で救われた
のです🎉
地方の方は特に、過去の私と似たような境遇で同じ悩みを抱える方も多いのではないでしょうか？
もしそんな風に悩めるエンジニア・クリエイターたちがいるのなら、勉強会やイベントへの参加で解決して欲しい、と思っています。
そして大好きな宮崎で Web・IT 界隈がもっと盛り上がったら嬉しい。
IT勉強会には女性が少ない ところで、IT系の勉強会に参加したことがあれば
女性参加者がめちゃめちゃ少ない
ことにお気付きの方も多いのではないでしょうか？
Webナイト宮崎も例外ではなく、参加者 30人中で女子1人だけ(私)という会もありました・・・😢
そもそもIT系職種では女性が２割以下（※）なので、勉強会でも女性が少ないのは不自然なことではないのですが、やっぱり寂しい・・・
※ 総務省統計局「労働力調査」2018年より、「情報通信業」に「専門的・技術的職業従事者」として従事する就業者総数を集計 「参加してみたいけど参加しづらい」という女子たちがいるのでは？ そんなときに、沖縄で Tech 美らレディ という女性限定のエンジニアイベントにお邪魔する機会がありました。 地方の女性エンジニアイベントで、参加者なんと20人超！！
驚いて主催の方に聞いてみると
「沖縄も普段の勉強会で女性参加者は少ないけど、女性限定のイベントにはたくさん来てくれるんですよ」
と教えてくれました。
なるほど確かに、IT関係の勉強会って男性が多いイメージがあるし、なんだかレベルが高そうだし、男性には相談し辛い悩みがあるかもしれない・・・
もし悩んでるWeb系女子がいるなら、解決してほしい！
そんな女子たちと仲間になって、一緒に成長していきたい！！</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>